\begin{theorem}
	Niech \(\set{N(t) \mid t \geq 0}\) będzie procesem stochastycznym liczącym takim, że
	\begin{enumerate}
		\item \(N(0) = 0\)
		\item Proces ma niezależne przyrosty
		\item \(\forall_{t,s}\prob\pars{N(s+t) - N(t) = n} = e^{-\lambda S}\frac{(\lambda S)^n}{n!}\)
	\end{enumerate}
	Wtedy jest to proces Poissona z parametrem \(\lambda\).
\end{theorem}
\begin{proof}
	Pokazujemy co następuje z definicji \ref{poisson-process-definition}
	\begin{enumerate}
		\item \( N(0) = 0 \) z założeń
		\item Niezależność i stacjonarność przyrostów również bezpośrednio z założeń
		\item
			\begin{align*} 
				\lim_{t \to 0}\frac{\prob\pars{N(t) = 1}}{t} = \lim_{t \to 0}\frac{e^{-\lambda S}\frac{\lambda t}{1!}}{t} =\\
				\lim_{t \to 0}\lambda e^{-\lambda t} = \lambda
			\end{align*}
		\item
			\begin{align*}
				\lim_{t \to 0}\frac{\prob\pars{N(t) \geq 2}}{t} = \lim_{t \to 0}\frac{1 - \prob\pars{N(t) = 0} - \prob\pars{N(t) = 1}}{t} =\\
				\lim_{t \to 0}\frac{1-e^{-\lambda t}-e^{-\lambda t}\frac{\lambda t}{1!}}{t} =\\
				\lim_{t \to 0}\frac{1-e^{-\lambda t}}{t} - \lambda e^{-\lambda t} = -\lambda + \lim_{t \to 0}\frac{\lambda e^{-\lambda t}}{1} =\\
				-\lambda + \lambda = 0
			\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{proof}

Niech \(X_i\) to czas pierwszego zdarzenia, a \(X_i, i \geq 2\) to czas pomiędzy \((i-1)\)-szym a \(i\)-tym zdarzeniem - dalej nazywane międzyczasami.

\begin{theorem}
	Niech \(\set{N(t) \mid t \geq 0}\) będzie procesem Poissona z parametrem \(\lambda\). Wtedy międzyczasy są niezależne i mają rozkład wykładniczy z parametrem \(\lambda\).
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item 
			\begin{align*}
				\prob\pars{X_1 > t} = \prob\pars{N(t) = 0} = e^{-\lambda t}
			\end{align*}
		Jest to dopełnienie dystrybuanty zmiennej o rozkładzie wykładniczym z parametrem \(\lambda\).
		\item 
			\begin{align*}
				\prob\pars{X_i > t_i \mid (X_0, X_1, \dots, X_{i-1}) = (t_0, t_1, \dots, t_{i-1})} =\\
				\prob\pars{N\pars{\sum_1^i t_j} - N\pars{\sum_1^{i-1} t_j} = 0} =\\
				\prob\pars{N(t_i) = 0} = e^{-\lambda t_i} = \prob\pars{X_i > t_i}
			\end{align*}
		Tu także odnajdujemy rozkład wykładniczy z parametrem \(\lambda\). 
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Twierdzenie 8.11 P\&C]
	Niech \(\set{N(t) \mid t \geq 0}\) będzie procesem stochastycznym takim, że
	\begin{enumerate}
		\item N(0) = 0
		\item Czasy między kolejnymi zdarzeniami są niezależne i zadane rozkładem wykładniczym
		      z parametrem \( \lambda \)
	\end{enumerate}
	Wtedy proces ten jest procesem Poissona z parametrem \( \lambda \)
\end{theorem}
\begin{proof}
	Pokażemy kolejne własności z definicji \ref{poisson-process-definition}

	\begin{enumerate}
		\item \( N(0) = 0 \) z definicji

		\item Weźmy dowolne dwa przedziały \( [b, a] \cap [d, c] = \varnothing \), przy czym \( d > a \)

		      W chwili \( d \) ,,toczy się'' pewna zmienna \( X \) licząca czas między dwoma zdarzeniami.
		      Możemy ją ,,zresetować'' albo bardziej formalnie warunkować się po tym, że \( X > t \) gdzie \( t \) jest czasem od poprzedniego zdarzenia do chwili \( d \).

		      Rozkład \( X \) pod warunkiem, że \( X > t \) jest wykładniczy z parametrem \( \lambda \) i jest niezależny od tego co się działo przed \( d \), zatem wszystko co zarejestrujemy na przedziale \( [d, c] \) jest niezależne od zdarzeń na przedziale \( [b, a] \).

		\item Aby pokazać, że rozkład \( N(s + t) - N(s) \) jest taki sam jak rozkład \( N(t) \) zrobimy tę samą sztuczkę co przed chwilą - w chwili \( s \) resetujemy ostatnią zmienną. Wszystko teraz dzieje się na przedziale długości \( t \) bez żadnych zależności od tego co było wcześniej, zatem rozkład liczby zdarzeń musi być taki sam jak rozkład \( N(t) \)

		\item Niech \( X_1 \) będzie zmienną opisującą czas do pierwszego zdarzenia, a \( X_2 \) od pierwszego zdarzenia do drugiego. Widzimy, że \( P(N(t) = 1) = P(X_1 < t \land X_1 + X_2 > t) \)

		      Ponieważ \( X_1, X_2 \) mają rozkład wykładniczy a \( X_1 + X_2 \) nie jest specjalnie ładnym tworem, to będziemy chcieli poradzić sobie nieco inaczej.

		      Skorzystamy zatem z twierdzenia o trzech ciągach aby udowodnić zadaną granicę.

		      Nasze oszacowania będą wyglądały następująco:
		      \[
			      P(X_1 < t \land X_2 > t) \leq P(N(t) = 1) \leq P(X_1 < t)
		      \]

		      Ograniczenie od dołu jest na pewno mniej prawdopodobnym zdarzeniem -- jeśli \( X_1 < t \land X_2 > t \)
		      to na pewno \( N(t) = 1) \), ale nie uwzględnia ono sytuacji kiedy \( X_1, X_2 < t \land X_1 + X_2 > t \).

		      Podobnie oszacowanie górne -- warunek jest konieczny, ale nie wystarczający, zatem zajdzie z większym prawdopodobieństwem.

		      Możemy zatem policzyć granice ograniczeń.

		      Ograniczenie dolne:
		      \begin{align*}
			      \lim_{t \rightarrow 0} \frac{P(X_1 < t \land X_2 > t)}{t}
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{P(X_1 < t) \cdot P(X_2 > t)}{t}                                   \\
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\pars{1 - \exp(-\lambda t)}\exp(-\lambda t)}{t}                   \\
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\exp(-\lambda t) - \exp(-2\lambda t)}{t} = \brackets{\frac{0}{0}} \\
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} -\lambda \exp(-\lambda x) + 2\lambda \exp(-2\lambda x)                  \\
			       & = -\lambda + 2\lambda = \lambda
		      \end{align*}

		      Ograniczenie górne:
		      \begin{align*}
			      \lim_{t \rightarrow 0} \frac{P(X_1 < t)}{t}
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{1 - \exp(-\lambda t)}{t} = \brackets{\frac{0}{0}} \\
			       & = \lim_{t \rightarrow 0} \lambda \exp(-\lambda t) = \lambda
		      \end{align*}

		      Obie granice wyszły nam \( \lambda \), zatem \(  \lim_{t \rightarrow 0} \frac{P(N(t) = 1)}{t} = \lambda \). Fajnie.

		\item Ostatni warunek szacujemy niemal identycznie jak poprzedni. \\
		      Podobnie zauważamy, że \( 0 \leq P(N(t) > 1) \leq P(X_1 < t \land X_2 < t) \)
		      -- to, że oba czasy są mniejsze niż \( t \) nie oznacza jeszcze, że ich suma również taka jest, zatem jest to warunek konieczny, ale nie wystarczający.

		      Pokazanie \[ \lim_{t \rightarrow 0} \frac{P(X_1 < t \land X_2 < t)}{t} = 0 \] pozostawiamy jako ćwiczenie.



	\end{enumerate}
\end{proof}