%<*probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-1>
%<*probabil-2025-10-10-rozklad-dwumianowy>
\begin{definition}
	Mówimy, że zmienna losowa \( X \) ma \textbf{rozkład dwumianowy} z parametrami \( n, p \) (Oznaczana poprzez \(B(n, p))\), jeśli
	dla \( j = 0, 1,..., n \):
	\[
		P(X = j) = \binom{n}{j}p^j(1-p)^{(n-j)}
	\]
	Jest tak, gdy powtarzamy jakiś eksperyment wielokrotnie (\(n\) razy, gdzie \(p\) to szansa powodzenia) i liczymy, ile razy eksperyment się powiódł.
\end{definition}

\begin{fact} Rozkład dwumianowy jest poprawnie zdefiniowany
	\[
    	\sum_{j = 0}^{n} \prob(X = j) = (p + (1 - p))^n = 1
	\]
\end{fact}

\begin{theorem}
	Niech \( X \) ma rozkład dwumianowy z parametrami \(n, p \). Wtedy
	\[
		\expected{X} = np
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
%</probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-1>
	\begin{align*}
		\expected{X}
		 & = \sum_{j=0}^nj\binom{n}{j}p^j(1-p)^{(n-j)}                       \\
		 & = \sum_{j=0}^nj\frac{n!}{j!(n-j)!}p^j(1-p)^{(n-j)}                \\
		 & = np\sum_{j=1}^n\frac{(n-1)!}{(j-1)!(n-j)!}p^{(j-1)}(1-p)^{(n-j)} \\
		 & = np\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(n-1)!}{k!(n-1-k)!}p^{k}(1-p)^{(n-1-k)} \\
		 & = np\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n-1}{k}p^{k}(1-p)^{(n-1-k)}            \\
		 & = np
	\end{align*}
	Można to też zrobić prościej:
%<*probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-2>
    \[
        X = \sum_{i = 1}^{n} X_i, \; X_i = \begin{cases}
            1, \text{ sukces w } i \text{-tej próbie} \\
            0 \text{ wpp}
        \end{cases}
    \]
    \[
        \ev{X} = \ev{\sum_{i = 1}^{n} X_i} = \sum_{i = 1}^{n} \ev{X_i} = \sum_{i = 1}^{n} \prob(X_i = 1) = \sum_{i = 1}^{n} p = np
    \]
\end{proof}
%</probabil-2025-10-10-rozklad-dwumianowy>

%<*probabil-2025-10-10-wariancja-7>
\begin{theorem}
	Niech \( X \) ma rozkład dwumianowy z parametrami \(n, p \). Wtedy
	\[
		\variance{X} = np(1-p)
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	%</probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-2>
	\[
		\variance{X} = \expected{X^2} - (\expected{X})^2
	\]
	Pozostaje nam tylko policzyć \( E[X^2]\)

	\begin{align*}
		\expected{X^2}
		 & = \sum_{j=0}^n\binom{n}{j}p^j(1-p)^{n-j}j^2                                                                \\
		 & = \sum_{j=0}^n\frac{n!}{j!(n-j)!}p^j(1-p)^{n-j}(j^2-j+j)                                                   \\
		 & = \sum_{j=0}^n\frac{n!(j^2-j)}{j!(n-j)!}p^j(1-p)^{(n-j)} +\sum_{j=0}^n\frac{n!j}{j!(n-j)!}p^j(1-p)^{(n-j)} \\
		 & = n(n-1)p^2 \sum_{j=0}^n\frac{(n-2)!}{(j-2)!(n-j)!}p^{j-2}(1-p)^{(n-j)}                                    \\
		 & +np\sum_{j=1}^n\frac{(n-1)!}{(j-1)!(n-j)!}p^{(j-1)}(1-p)^{(n-j)}                                           \\
		 & = n(n-1)p^2 + np
	\end{align*}

	W takim razie
	\[ \variance{X} = n(n-1)p^2 + np - (np)^2 = np - np^2 = np(1-p) \]
	
	Ponieważ kolejne próby sa niezależne, można obliczyć to prościej:
	%<*probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-3>
    \[
        \variance{X} = \variance{\sum_{i=1}^n X_i} = \sum_{i=1}^n \variance{X_i}
    \]

    Gdzie \(X_i\) to indykatory dla kolejnych zdarzeń.
    Wariancja dla jednego indykatora:
	\begin{align*}
		\variance{X_i}
		 & = \ev{[(X_i - \ev{X_i})^2}\\
		 & = \prob(X_i = 0) \cdot (0 - p)^2 + \prob(X_i = 1) \cdot (1-p)^2\\
		 & = (1-p)p^2 + p(1-p)^2 \\
		 & = (1-p)p
	\end{align*}

    Sumując po \(i\) dostajemy:
    \[
        \sum_{i=1}^n \variance{X_i} = \sum_{i=1}^n (1-p)p = np(1-p)
    \]
\end{proof}
%</probabil-2025-10-10-wariancja-7>

\begin{theorem}
	Funkcja tworząca momenty:
	\[ M_X(t) = (1 - p + pe^t)^n\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	\begin{align*}
		M_X(t) &= \expected{e^{tX}} \\
		&= \sum_{j=0}^n \binom{n}{j}p^j(1-p)^{n-j}e^{tj}\\
		&=  \sum_{j=0}^n \binom{n}{j}(pe^t)^j(1-p)^{n-j}\\
		&= ((1-p) + pe^t)^n
	\end{align*}
\end{proof}
%</probabil-egzamin-rozklad-dwumianowy-3>

%<*probabil-2025-11-07-granica-rozkladu-dwumianowego>
\begin{theorem}
	Niech \(n, \lambda \in \real\), \(p\) jest funkcją \(n\). \(X_n\) jest zmienną losową o o rozkładzie dwumianowym z parametrami \(n, p\). Dodatkowo
	\[
		\lim_{n \to \infty} np = \lambda
	\]
	Wtedy
	\[
		\forall_k \lim_{n \to \infty} \prob(X_n = k) = \frac{e^{-\lambda}\lambda^k}{k!}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	Bez dowodu, ponoć idzie z twierdzenia o trzech funkcjach
\end{proof}
%</probabil-2025-11-07-granica-rozkladu-dwumianowego>
